  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
   Trovare il campo di moto generato da una doppietta. Sovrapporre ad esso una corente uniforme con lìvelocità asintotica lungo x, per trovare la corrente attorno al cilindro: stabilire il legame tra l'intensità della doppietta, la velocità asintotica e il raggio del cilindro.
  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soluzioni elementari dell'equazione di Laplace. Sovrapposizione di
soluzioni elementari. Doppietta. Corrente attorno al cilindro.

Dopo aver ricordato la definizione di doppietta, si calcolano il campo
di moto e il potenziale cinetico da essa generato. Fatto questo, si
sommano gli effetti della corrente indisturbata e si trovano le
condizioni in cui esiste un raggio $a$ (il raggio del cilindro) per il
quale si annulla la velocità normale per ogni $\theta \in [0, 2\pi]$.

-   Definizione di doppietta ed equazioni. Per $d$ finito:

    $$\begin{aligned}
        \phi & = \phi^+ + \phi^- = \\
        & = \frac{q}{2\pi}\ln{\sqrt{\displaystyle\left( x - \frac{d}{2} \right)^2 + y^2}} - 
        \frac{q}{2\pi}\ln{\sqrt{\displaystyle\left( x + \frac{d}{2} \right)^2 + y^2}} = \\
        & = \frac{q}{4\pi}\ln{\frac{( x - d/2 )^2 + y^2}{( x + d/2 )^2 + y^2}}
      \end{aligned}$$ Facendo tendere $d \to 0$ in modo tale che
    $qd = \mu$ sia finito e diverso da zero, sfruttando $\ln(1+x)\sim x$
    per $x \to 0$:
    $$\frac{q}{4\pi}\ln{\frac{( x - d/2 )^2 + y^2}{( x + d/2 )^2 + y^2}} = 
      \frac{q}{4\pi}\ln\displaystyle\left[1- \frac{2xd}{( x + d/2 )^2 + y^2}\right] \sim
      -\frac{qd}{2\pi}\frac{x}{(x^2 + y^2)}$$ Quindi, il potenziale
    cinetico della doppietta espresso in coordinate cartesiane e
    cilindriche è:
    $$\phi = -\frac{\mu}{2\pi}\frac{x}{(x^2 + y^2)} = -\frac{\mu}{2\pi r}\cos \theta$$
    Le componenti cartesiane della velocità sono: $$\begin{cases}
      u = \frac{\partial \phi}{\partial x} = \frac{\mu}{2\pi}\frac{x^2 - y^2}{(x^2 + y^2)^2} =  \frac{\mu}{2\pi}\frac{\cos^2 \theta - \sin^2 \theta}{r^2} = \frac{\mu}{2\pi}\frac{\cos(2\theta)}{r^2} \\
      v = \frac{\partial \phi}{\partial y} = \frac{\mu}{2\pi}\frac{2xy}{(x^2 + y^2)^2} =  \frac{\mu}{2\pi}\frac{2\cos \theta \sin \theta}{r^2} = \frac{\mu}{2\pi}\frac{\sin(2\theta)}{r^2} \\
     \end{cases}$$ Quelle cilindriche: $$\begin{cases}
      u_r = u \cos\theta + v \sin\theta = 
      \frac{\mu}{2\pi r^2}[\cos(2\theta)\cos\theta + 
      \sin(2\theta)\sin\theta ] = 
      \frac{\mu}{2\pi r^2} \cos\theta\\
      u_\theta = -u \sin\theta + v \cos\theta = 
      \frac{\mu}{2\pi r^2}[- \cos(2\theta)\sin\theta + 
      \sin(2\theta)\cos\theta] = 
      \frac{\mu}{2\pi r^2} \sin\theta\\
     \end{cases}$$

-   Si svovrappone alla soluzione appena trovata, quella della corrente
    uniforme

    $$\begin{cases}
        u_r = \displaystyle\left( U_\infty + \frac{\mu}{2\pi r^2} \right)\cos\theta \\
        u_\theta = \displaystyle\left( - U_\infty + \frac{\mu}{2\pi r^2} \right)\sin\theta \\
      \end{cases}$$

-   Si impongono le condizioni al contorno
    $u_r(a,\theta) = 0, \theta \in [0, 2\pi]$, per trovare il legame tra
    il raggio del cilindro $a$, la velocità asintotica $U_\infty$ e
    l'intensità della doppietta $\mu$.
    $$0 = u_r(a,\theta) =  \displaystyle\left( U_\infty + \frac{\mu}{2\pi a^2} \right)\cos\theta
      \Rightarrow \frac{\mu}{2\pi} = - a^2 U_\infty$$

-   Si ricostruisce infine la soluzione (alla quale è immediato sommare
    un eventuale vortice nel centro del cilindro) del flusso potenziale
    all'esterno del cilindro:

    $$\begin{cases}
        u_r = U_\infty \displaystyle\left(1 - \frac{a^2}{r^2}  \right)\cos\theta \\
        u_\theta = - U_\infty \displaystyle\left(1 + \frac{a^2}{r^2}  \right)\sin\theta \\
      \end{cases}$$
